殺人犯的心理 - 馮睎乾

殺人犯的心理 - 馮睎乾

九月廿一日，警察在元朗行動期間，腳踢一個坐在地上，顯然已被制服的黃衣男子，施暴過程被街坊拍下，斷到正。兩日後，洋人總警司韋華高（Vasco Williams）解釋："You mentioned a video in which shows what appears to be an officer kicking a yellow object on the ground."（你提到一段影片，似乎顯示了一個警員在踢地上的黃色物體。）

很多人指鬼佬稱黃種人為「黃色物體」，是種族歧視，我覺得指控錯了方向。當着公眾面前也講"yellow object"，還泰然自若，足證內心早就習以為常，不把被捕者當作人。不把人當作人，是跨越殺人心理關口的第一步。因此，講得出"yellow object"的，也殺得了人，這不是「種族歧視」，而是「種族屠殺」前奏。

說「屠殺」你可能覺得太誇張，但警察行私刑，則是鐵一般的事實。行刑時一不小心，下手過重，遇上對方體弱，自然有機會搞出人命。這種事有沒有發生呢？正如陳帆話齋，「不排除任何可能性」。死了人又會不會公布呢？現在被拍下當街踢人，警方也矢口否認，暗中打死了人會公布嗎？

從警察第一天把示威者稱「曱甴」開始，你如果夠敏感，該已嗅到一陣血腥味。警察名義上維護法治，實際上是維護政權，一般情況下，名和實並不矛盾──「保護市民」有利社會穩定，也是維護政權的手段──但到了政府倒行逆施，張牙舞爪，露出陰暗面時，市民和政府就會決裂，而警察的真實身分，即政權的槍桿子，也會暴露人前。

警察蒙面的時候，就是他們露出真面目的時候，真弔詭。

然而「殺人」二字不好聽，軟弱者甚至會內疚。為了保護「執法者」心理健康，也要令公眾較易接受殺人，必須在語言上花點功夫。德國納粹黨推行大屠殺，決不講「屠殺」或「滅絕」，而是用一系列「中性」的字來包裝，例如Sonderbehandlung（特別處理）、Evakuierung（抽空）、Aussiedlung（遷移）、Befriedungsaktion（和平行動）、Säuberung（淨化）等。

習慣了這套語言偽術，殺人就變成一件「中立」的事了。近日一名前黨衛軍隊員穆特（Karl Münter），以九十六歲高齡釘蓋，去年他亮相德國電視台，談及黨衛軍1944年在法國阿斯克屠殺了八十六位平民的黑歷史。當時他負責看守被捕者，被問及是否後悔，穆特理直氣壯答道：「為什麼要後悔？是我逮捕他們，我就有責任看守。如果他們逃跑，我就有權開槍！」

不偏不倚地打頭，無畏無懼地行刑，一切都是「中立」表現。當暴政成為現實，對警察來說，殺人就是責任了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
通識利思辨 (左丁山)

下一則
下一則
烏蠅紙和髮鏟 (李碧華)